# Linux 

# Content:

- <a href="#process">Процессы</a>
- <a href="#procfs">Виртуальная ФС (procfs)</a>
- <a href="#grep">grep</a>
- <a href="#find">find</a>
- <a href="#curl">curl</a>
- <a href="#sed">sed</a>



<a name="process"></a>

## Процессы 

Получить список всех процессов:

```bash
ps -ef
```

Информация о конкретном процессе:

```bash 
ps -p PID_процесса u
```

Вывод древовидного представления процесса:

```bash
pstree -p
```

Приоритетные и фоновые процессы

Процессы могут быть приоритетными и фоновыми. Приоритетный процесс у нас по сути "прикреплен" к текущему терминалу. То есть он может считывать и передавать данные на стандартные устройства ввода/вывода. Но при этом, наш рабочий терминал будет заблокирован до тех пор, пока запущенный процесс не выполнится. 

Для таких случаев лучше использовать фоновые процессы. Такие процессы не занимают текущий терминал, то есть мы можем одновременно с выполнением фонового процесса работать с другими командами, запускать процессы и т.д.

После запуска в фоновом режиме посмотреть выполнение задание можно с помощью команды jobs:

``` 
md5sum /etc/passwd &
jobs 
```

kill PID_процесса 

Однако возможны ситуации, когда процесс может проигнорировать передаваемый ему командой KILL сигнал SIGTERM и не завершить свою работу. В таком случае мы можем воспользоваться командой:

kill -9 PID_процесса 

В таком случае передается более мощный сигнал SIGKILL, который нельзя 
проигнорировать или заблокировать.

<a name="procfs"></a>

## Виртуальная ФС (procfs) 

Виртуальная файловая система procfs, как можно понять из названия расположена только в памяти и не хранится на жестком диске постоянно. Доступ к ней можно получить, обратившись к каталогу /proc.

Как можно увидеть, в этом каталоге содержатся подкаталоги, соответствующие PID процессов. У каждого процесса есть своя запись в /proc с идентификатором в названии. В каждом из этих подкаталогов можно найти ряд файлов, связанных с данным процессом.

cmdline - полная командная строка процесса.

cwd - символьная ссылка на текущий каталог процесса.

exe - символьная ссылка на файл, который должен выполняться.

environ - переменные среды процесса.

fd - содержит ссылку на дескрипторы каждого открытого файла.

```bash
cat cmdline
cat environ
```
<a name="grep"></a>

## grep

grep (**g**lobally search for a **re**gular expression and **p**rint matching
lines) &mdash; одна из самых частых команд, которая используется в shell scripting.

Основное предназначение &mdash; это построковый поиск по регулярному выражению в файле:

```
grep
Matches patterns in input text.
 - Search for a pattern within a file:
   grep {{search_pattern}} {{path/to/file}}
```

```console
$ grep "ro\{2\}t" /etc/passwd
root:x:0:0:root:/root:/bin/bash
```

В регулярных выражениях поддерживаются стандартные `., *, +, ?, {n,m}, \w, \s, [:alpha:]` и т.д.

* `.` означает любой символ
* `*` означает matching нуля или более элементов, например, `.*` &mdash; это произвольное количество символов (возможно пустое), а `a*` &mdash; произвольное количество букв `a`
* `+` означает один или более символов; `[0-9]+` означает хотя бы одна цифра из диапазона `0-9`.
* `{n,m}`, `{n}` &mdash; количество повторений; `(aba){3}` матчит 3 раза строку `aba`, а `(aba){3,5}` от 3 до 5 раз, а `(aba){,5}` не более 5 раз.
* `?` &mdash; 0 или 1 группа; `https?://` матчит `http://` и `https://`, а `(https)?://` матчит `https://` и `://`.
* `\w` &mdash; любой словесный символ (word symbol), `\s` &mdash; любой пробельный символ (пробел, новая строка и т.д.).
* `[]` &mdash; группы, например, `[a-z]` матчит одну маленькую букву, `[a-z_]` матчит одну маленькую букву или `_`, `[0-3]{4}` матчит 4 раза цифры от 0 до 3. Отрезки, которые поддерживаются, &mdash; это латинские буквы (маленькие и большие, цифры). Можно сделать отрицание, поставив `^` в начало, например, `[^a-z&]` матчит всё, кроме маленьких латинских букв и символа `&`.

Регулярные выражения отличаются своей семантикой иногда, но выше предоставлены те, которые поддерживаются везде. Я советую синтаксис [RE2](https://github.com/google/re2/wiki/Syntax). Он лучше из-за того, что разрешает только те операции, по которым поиск будет идти полиномиальное время.

grep может выводить строки файлов с опцией `-n`, имена файлов с помощью `-H`(
бывает полезно для поиска и быстрой замены). А также может рекурсивно искать в
папке во всех файлах с помощью опции `-r`.

grep очень удобен для pipe поиска, например, достаточно часто используется вот так:

```console
$ cmd | grep $search_pattern
```

Можно не учитывать регистр с опцией `-i` и инвертировать поиск с помощью
`-v`, а показать контекст на &pm;N строк &mdash; `-C N`. Остальные опции можете
почитать в man, я указал на самые часто используемые.

Я стал для кода больше использовать [ripgrep](https://github.com/BurntSushi/ripgrep),
потому что он лучше и быстрее ищет по коду, минуя всякие .git директории и
бинарные файлы по умолчанию.

Вот кстати [пример](https://stackoverflow.com/questions/201323/how-can-i-validate-an-email-address-using-a-regular-expression) страшного рег. выражения валидации емейла.


<a name="find"></a>

## find

Одна из самых насыщенных утилит для поиска файлов в директориях. Примеры скажут
сами за себя:

```bash
# Find all directories named src
$ find . -name src -type d

# Find all python files that have a folder named test in their path
$ find . -path '*/test/*.py' -type f

# Find all files modified in the last day
$ find . -mtime -1

# Find all zip files with size in range 500k to 10M
$ find . -size +500k -size -10M -name '*.tar.gz'
```

Можно `find`-у после `-exec` передавать команды для исполнения над найденными файлами:

```console
# Delete all files with .tmp extension
$ find . -name '*.tmp' -exec rm {} \;
# Find all PNG files and convert them to JPG
$ find . -name '*.png' -exec convert {} {}.jpg \;
```

Часто используется команда xargs, которая умеет передавать stdout
программы как аргументы другой, например:

```console
$ find . -name '*.tmp' | xargs rm
```

Сделает тоже самое, более универсально, но менее оптимально.


<a name="curl"></a>

## curl

curl является отличным инструментом для не очень серьёзного скрейпинга каких-то
сайтов, а также дебага проблем с браузерами.

```
- Download the contents of an URL to a file:
   curl {{http://example.com}} -o {{filename}}

 - Download a file, saving the output under the filename indicated by the URL:
   curl -O {{http://example.com/filename}}

 - Download a file, following [L]ocation redirects, and automatically [C]ontinuing (resuming) a previous file transfer:
   curl -O -L -C - {{http://example.com/filename}}

 - Send form-encoded data (POST request of type application/x-www-form-urlencoded). Use -d @file_name or -d @'-' to read from STDIN:
   curl -d {{'name=bob'}} {{http://example.com/form}}

 - Send a request with an extra header, using a custom HTTP method:
   curl -H {{'X-My-Header: 123'}} -X {{PUT}} {{http://example.com}}
```

Часто включают опцию `--silent`, чтобы зря не забивать stderr. Для полных
HTTP запросов ещё используют `-K` опцию для чтения из файла.

В браузерах по F12 в разделе Network можно скопировать запросы как curl запросы,
это стало стандартом.


<a name="sed"></a>

## sed

sed (**s**tream **ed**itor) &mdash; это утилита для запуска скриптов, которые как-то меняют
файлы, однако используется в большинстве своём построчными заменами одного
регулярного выражения на другие:

```console
# Замена и вывод в stdout
$ sed 's/expr_1/expr_2/' file.txt
# Inplace замена
$ sed -i 's/expr_1/expr_2/' file.txt
```

В `expr_1` можно ставить скобки, а в `expr_2` можно использовать их в порядке как
\1, например:

```console
$ cat file.txt
some_thing1
some_thing2
some_thing3
some_thing4
some_thing5
some_thing6
some_thing7
another_string

$ sed 's/some_\(thing[0-9]\)/\1/' file.txt
thing1
thing2
thing3
thing4
thing5
thing6
thing7
another_string

$ sed -E 's/some_(thing[0-9])/\1/' file.txt
thing1
thing2
thing3
thing4
thing5
thing6
thing7
another_string
```

В целом, у `sed` аргумент принимает скрипт. Если он начинается с `s`, то идёт
поиск по всем строкам; если есть числа перед `s`, например, `4,17s`, то поиск
идёт с 4 до 17 строки; если строка `/apple/s` то операция произведётся только
со всеми, где есть `apple`, `!s` &mdash; отрицание, например:

```console
$ sed -E '1,3!s/some_(thing[0-9])/\1/' file.txt
some_thing1
some_thing2
some_thing3
thing4
thing5
thing6
thing7
kek
```

В целом, `s` &mdash; просто одна команда, за которой идут аргументы. Есть много других
команд, например, `d` &mdash; delete, `y` &mdash; транcлитерация, `i` &mdash; вставка перед
текстом:

```console
$ seq 10 | sed '1,3d'
4
5
6
7
8
9
10

$ seq 10 | sed '1~4!d' # 1 с шагом 4
1
5
9
$ echo "hello world" | sed 'y/abcdefghij/0123456789/'
74llo worl3
```

То есть структура такая: сначала выбор строк (по номерам или по
регулярному выражению), потом однобуквенная команда (возможно с отрицанием
предыдущего условия), потом её аргументы.

Как пример, sed чрезвычайно полезен в фильтрации тестовых данных и исправлении
каких-то опечаток.
